\chapter{Infraestrutura}

Para rodar um software é necessário que haja um hardware. Para isso, é necessário
que haja um servidor (hardware) para rodar uma aplicação (software). De modo geral,
há duas estratégias de infraestrutura:
local (\autoref{infraestrutura-local}) ou em nuvem (\autoref{infraestrutura-em-nuvem}).

\begin{citacao}

Quando se trata de determinar a melhor forma de armazenar enormes quantidades de
dados empresariais confidenciais gerados diariamente, as organizações se deparam
com duas opções: (aquilo que pode ser considerado o método tradicional) sistemas
de armazenamento nas próprias instalações ou uma solução externa hospedada por
provedores de computação na nuvem. Embora muitas empresas continuem investindo
em armazenamento local, o armazenamento baseado na nuvem está começando a se
tornar uma opção potencial para algumas. De fato, espera-se que 36\% de todos
os dados sejam armazenados na nuvem até 2016, um crescimento da parcela de
apenas 7\% em 2013. Obviamente, apesar de o armazenamento em nuvem parecer
uma opção intrigante, existem pontos positivos e negativos associados a cada
método, desde custo e controle até segurança \cite{armazenamento-no-local-ou-na-nuvem}.

\end{citacao}

\section{Infraestrutura local}\label{infraestrutura-local}

Quando a insfraestrutura é local todas as responsabilidades são de à possui.
Então há necessidade dar manutenção,
atualizar software, comprar licenças de todos os programas, fazer backup, garantir
segurança física e lógica, etc. Todos detalhes de como manter essa infra
também são de responsabilidade própria - como contratação de pessoas qualificadas,
políticas de atualização, segurança, e assim por diante.

Conforme \cite{beneficios-da-computacao-em-nuvem-para-sua-startup}, várias startups
tem optado por computação em nuvem por diversos motivos. Dentre eles, um que se destaca
em algo que pode ser muito relevante para a solução do problema da venda de ingressos é
a escalablidade.

\begin{citacao}
Escalabilidade: Algo que é fundamental em qualquer startup é ser escalável.
Com infraestrutura em nuvem, sua empresa tem flexibilidade para aumentar e
diminuir os recursos conforme a demanda sem comprar novos equipamentos ou
configurações complexas e instalações de
sistemas \cite{beneficios-da-computacao-em-nuvem-para-sua-startup}.

\end{citacao}

Em uma organização que possui uma variação muito grande da quantidade demanda, lidar
com a escalablidade pode se tornar desastroso quando for lidar com custos. Imaginando
que a infraestrutura para atender a demanda da venda de ingressos estará limitada
pelos recursos de hardware que a organização terá é possível imaginar que isso trará
vários problemas. Por exemplo, quando a demanda for alta para vender ingressos em um
determinado horário porque em alguma data é iniciada a venda de ingressos para um evento
que tem muitos ingressos, precisaria de muita infraestrutura para atender a todas as
requisições de modo que não houvesse lentidão ou indisponibilidade. Porém, fora deste
período de muitas vendas essa infraestrutura seria subutilizada. Em um caso pior, pode
ser que haja mais de um evento que tenham os ingressos com início das vendas no mesmo
período. Desta forma, fica claro o problema de tentar manter um infraestrutura própria
para atender todas as demandas.

A ideia principal é que essa infraestrutura seja obtida de forma dinâmica. Por isso,
ter uma infraestrutura local, ou própria, é inviável para a solução do problema da
venda de ingressos.

\section{Infraestrutura em nuvem}\label{infraestrutura-em-nuvem}

Conforme \cite{what-is-cloud-computing}, computação em nuvem proporciona poder computacional
sob demanda através da internet. Desta forma, é possível que haja aumento de poder
de processamento conforme a necessidade do negócio - pagando apenas pelo que for utilizado.

\begin{citacao}
A computação em "nuvem", o chamado cloud computing, é um conceito que permite o acesso a
um conjunto de recursos como de processamento, armazenamento, conectividade, plataformas,
aplicações e serviços disponibilizados na Internet. Conjuntos de supercomputadores, que operam em
rede, formam a chamada "nuvem", que armazena softwares, documentos e aplicativos de um sistema.
Para ter acesso aos arquivos, basta que o usuário do cloud tenha acesso à internet
\cite{cloud-computing-conceitos-e-perspectivas-2012}.
\end{citacao}

Não é necessário grande investimento inicial em para disponibilizar uma aplicação web.
Como o pagamento é pelo que for utilizado, se uma aplicação em determinado período tem
poucos acesso, então, pagará pouco, nos momento onde há grande demanda, pagará por aquilo
que estiver utilizando. E é justamente essa flexibilidade que é fundamental para o sucesso
da solução proposta. Ou seja, toda a demanda de compra de ingressos poderá ser atendida
sem necessidade de investimentos em infraestrutura.

Conforme \cite{types-of-cloud-computing}, a computação em nuvem facilita a disponibilização
de aplicações aos desenvolvedores fazendo com quem foquem seu trabalho no desenvolvimento
do software.

% pelo que vi tem mais artigos aqui: \url{https://canaltech.com.br/corporate/computacao-na-nuvem/}
% http://www.each.usp.br/dc/aulas/ComputacaoEmNuvem-DanielCordeiro.pdf

\subsection{Tipologia das plataformas em nuvem}\label{tipologia-das-plataformas-em-nuvem}

Com a popularização da computação em nuvem houve um aumento dos produtos e opções de
serviços disponíveis para atendenr .
Desta forma, foram criados vários modelos e estratégias para
utilização da computação em nuvem onde cada uma dessas estratégias foca em determinado
nível de
Há três principais formatos de nuvem que podem ser explorados:
IaaS (\autoref{iaas}), PaaS (\autoref{paas}) e SaaS (\autoref{saas})).
Recentamente vem surgindo um quarto formato que ainda é visto pelo mercado com
cautela: BaaS (\autoref{baas}).

% https://sistemas.eel.usp.br/docentes/arquivos/5840003/444/Cloudcomputing.pdf
% pagina 10

%\url{https://aws.amazon.com/pt/types-of-cloud-computing/}


\subsubsection{IaaS}\label{iaas}

No modelo Infrastructure as a Service ou Infra-estrutura como Serviço (IaaS)
não há controle sobre o sistema operacional. O objetivo é o fornecimento
de recursos de computação necessário para poder rodar uma aplicação. Há acesso (virtual
ou hardware dedicado) em recursos de rede, computadores e acesso para armazenamento
de dados.
Um exemplo é o produto EC2 da Amazon.

%pode especificar cada uma delas:
%\url{https://apprenda.com/library/paas/iaas-paas-saas-explained-compared/}
%\url{https://antonioricardo.org/2013/03/28/o-que-e-saas-iaas-e-paas-em-cloud-computing-conceitos-basicos/}

\subsubsection{PaaS}\label{paas}

No modelo Plataform as a Service ou Plataforma como Serviço (PaaS)
o foco é no gerenciamento da implantação e gerenciamento das aplicações.
Não há preocupação com aquisição de recursos planejamento de capacidade, manutenção de
software patching ou qualquer outro trabalho de baixo nível. O Google AppEngine e a
Amazon S3 são exemplos de PaaS.

\subsubsection{SaaS}\label{saas}

Neste modelo Software as a Service ou Software como Serviço (SaaS)
há a disponibilidade de ter um produto completo podendo ser oferecido
inclusive como um aplicação para o usuário final. Aqui não há preocupações com serviço
e nem gerenciamento de infraestrutura. Um exemplo claro é o serviço de webmail, assim
como Facebook, Google Docs e Linkedin.

\subsubsection{BaaS}\label{baas}

Para esse modelo que é mais novo, há várias formas de definí-lo:
Backend as a Service ou Software como Serviço (BaaS); Serverless Architectures; ou ainda,
Functions as a service (FaaS).
Nele fica abstraído inclusive a arquitetura de software da aplicação,
tendo como opção apenas desenvolver funções internas para execução. Desta forma, há grande
dependência da plataforma em que roda a aplicação.
Há vários serviços que podem ser facilmente consumidos como serviço de chat, segurança com
OAuth, dentro outros.
Conforme \cite{martin-serverless}, há uma dependência também do ambiente em que roda o
código fonte, podendo inclusive necessitar de manutenção posterior em algo que está
funcionando pelo simples fato do fornecedor realizar alguma atualização.
Ou seja, há um forte dependência com o fornecedor.

Alguns exemplos de BaaS são a AWS Lambda e Google Firebase.

\begin{citacao}
Um BaaS pode ser visto como uma ponte conectando o backend e o frontend de uma aplicação.
Os BaaS auxiliam os desenvolvedores a acelerar a criação de aplicações web e mobile e
simplificam a criação de APIs. Em vez de codificar o backend inteiro, o desenvolvedor usa
o BaaS para criar as APIs e conectá-las às aplicações \cite{backend-as-a-service-pros-e-contras}.
\end{citacao}

\input{plataformas-em-nuvem}
