% resumo em português
\setlength{\absparsep}{18pt} % ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo
\begin{resumo}

  % https://blog.mettzer.com/resumo-abstract-tcc/

  Quando um sistema de ingressos abre as vendas para o público é comum
  que haja muita demanda, ou seja, um pico de requisições.
  Este trabalho apresenta uma abordagem com microsserviços para tratar
  especificamente do processo de reserva de ingressos.
  O objetivo é tornar a arquitetura elástica para que nesses momentos
  de grande demanda mais recursos fiquem disponíveis;
  e, quando a demanda for reduzida, haja otimização -
  garantindo assim escalabilidade, performance e disponibilidade.
  A conclusão mostra que a abordagem de microsserviços garantiu a
  abstração da camada de software, enquanto que a utilização de
  ferramentas adequadas permitiu a abstração da camada de hardware,
  e também, que toda a infraestrutura seja implantada em nuvem.
  Porém, as métricas mostraram que o serviço degradou-se ao receber muitas requisições.

  \textbf{Palavras-chaves}: Escalabilidade, Performance, Disponibilidade, Microsserviço

% escalabilidade
% performance
% disponibilidade
% microsserviço
% resultado
% balanceamento de cargas
% nuvem

\end{resumo}

% resumo em inglês
\begin{resumo}[Abstract]
 \begin{otherlanguage*}{english}
   When a ticket system opens the sales to the public is common
   that there is a lot of demand, that is, a peak of requisitions.
   This work presents a microservice approach to treat
   specifically the ticket reservation process.
   The goal is to make the architecture elastic so that in those moments
   demand more resources become available;
   and, when demand is reduced, there is optimization -
   ensuring scalability, performance and availability.
   The conclusion shows that the microservice approach has
   abstraction of the software layer, while the use of
   appropriate tools allowed the abstraction of the hardware layer,
   and also that the entire infrastructure be deployed in the cloud.
   However, the metrics showed that the service degraded upon receiving many requests.

   \vspace{\onelineskip}

   \noindent
   \textbf{Key-words}: Scalability, Performance, Availability, Microservice
 \end{otherlanguage*}
\end{resumo}
